\clearpage

\phantomsection

\setcounter{chapter}{4}
\chapter[{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}]{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}

Chương này tổng kết toàn bộ công trình nghiên cứu được thực hiện trong luận văn, đánh giá mức độ hoàn thành so với mục tiêu đề ra, phân tích các hạn chế tồn tại và đề xuất hướng phát triển tiếp theo nhằm nâng cao chất lượng và khả năng ứng dụng của hệ thống.

% =====================================================
\section{Kết luận}
\label{sec:conclusion}

Luận văn đã nghiên cứu, xây dựng và đánh giá một hệ thống chuyển đổi ảnh chân dung sang phong cách anime dựa trên mô hình DTGAN (AnimeGANv3) \cite{Liu2024}, kết hợp với module Trích xuất Khuôn mặt tự phát triển sử dụng RetinaFace \cite{Deng2019RetinaFace} và kỹ thuật Margin Expansion. Các đóng góp chính của luận văn được tổng kết như sau:

\subsection{Các đóng góp chính}
\label{subsec:contributions}

\textbf{Đóng góp 1 — Phân tích và trình bày kiến trúc DTGAN:}

Luận văn đã trình bày một cách hệ thống và chi tiết kiến trúc kỹ thuật của mô hình DTGAN, bao gồm:
\begin{itemize}
    \item Cấu trúc Generator hai nhánh (Double-Tail): Base Encoder dùng chung, Support Tail và Main Tail độc lập với vai trò bổ sung nhau.
    \item Kỹ thuật chuẩn hóa LADE (\textit{Linearly Adaptive Denormalization}): tự học tham số thích ứng từ feature map, vượt qua hạn chế của Instance Normalization và AdaIN.
    \item Cơ chế External Attention v3: giảm độ phức tạp tính toán từ $O(N^2)$ (Self-Attention) xuống $O(N \cdot k)$ bằng memory bank học được.
    \item Hệ thống hàm mất mát đa thành phần gồm 7 loại loss: Adversarial (LSGAN), Content (VGG perceptual), Style (Decentralized Gram Matrix), Region Smoothing (Felzenszwalb superpixel), Lab Color, TV Loss, và Fine-grained Revision Loss — mỗi loại đóng góp một yếu tố riêng vào chất lượng phong cách anime cuối cùng.
    \item Quy trình huấn luyện hai giai đoạn với CPU preprocessing song song, tối ưu hóa thời gian training.
\end{itemize}

\textbf{Đóng góp 2 — Xây dựng module Trích xuất Khuôn mặt (Face Extraction):}

Đây là đóng góp nguyên bản của luận văn, tích hợp pipeline phát hiện và cắt khuôn mặt vào hệ thống AnimeGANv3:
\begin{itemize}
    \item Triển khai RetinaFace MobileNet 0.25 qua ONNX Runtime: pipeline phát hiện đa nhiệm (bounding box + 5 landmarks), hậu xử lý 4 bước (decode, lọc ngưỡng 0.8, NMS 0.3, sắp xếp theo diện tích).
    \item Thuật toán Margin Expansion 6 bước: tự động mở rộng bounding box 50\% mỗi chiều, duy trì tỉ lệ 1:1, có xử lý edge cases an toàn tại biên ảnh.
    \item Cơ chế graceful degradation: tự động chuyển sang Landscape Mode khi không phát hiện được khuôn mặt.
\end{itemize}

\textbf{Đóng góp 3 — Xây dựng ứng dụng GUI tích hợp:}
\begin{itemize}
    \item Ứng dụng desktop PyQt5 đa luồng (worker thread tách biệt), xử lý batch ảnh với progress bar.
    \item Hỗ trợ linh hoạt Face Mode ($512 \times 512$) và Landscape Mode (resize chia hết 8).
    \item Đóng gói thành file thực thi độc lập (\texttt{.exe}) bằng PyInstaller, hỗ trợ mã hóa model ONNX trước khi phân phối.
\end{itemize}

\textbf{Đóng góp 4 — Thực nghiệm và đánh giá toàn diện:}
\begin{itemize}
    \item Phân tích đường cong hội tụ huấn luyện (Pre-train G\_loss, G/D loss, các loss thành phần).
    \item Đánh giá định lượng: FID = 58.6, LPIPS = 0.384 (Face Mode) -- vượt CycleGAN, CartoonGAN, AnimeGANv2; tốc độ 42 FPS tại $256\times256$ GPU, model 9.1 MB ONNX.
    \item Đánh giá định tính: kết quả chuyển đổi đa phong cách, phân tích margin, đánh giá edge cases.
\end{itemize}

\subsection{Mức độ hoàn thành Mục tiêu}
\label{subsec:goal_completion}

\begin{table}[H]
\caption{Đánh giá mức độ hoàn thành so với mục tiêu luận văn đề ra}
\label{tab:goal_completion}
\centering
\begin{tabular}{|p{7cm}|c|p{5cm}|}
\hline
\textbf{Mục tiêu} & \textbf{Hoàn thành} & \textbf{Ghi chú} \\
\hline
Nghiên cứu kiến trúc DTGAN & \checkmark\ 100\% & Phân tích đầy đủ, công thức toán học chi tiết \\
\hline
Tích hợp Face Extraction & \checkmark\ 100\% & RetinaFace + Margin Expansion hoạt động ổn định \\
\hline
Xây dựng pipeline xử lý ảnh & \checkmark\ 100\% & Face Mode + Landscape Mode đầy đủ \\
\hline
Xây dựng ứng dụng GUI & \checkmark\ 100\% & PyQt5 đa luồng, đóng gói .exe \\
\hline
Đánh giá định lượng FID/LPIPS & \checkmark\ 100\% & Kết quả vượt các baseline \\
\hline
Xử lý video real-time & $\times$ Chưa hoàn thành & Hướng phát triển tương lai \\
\hline
Face alignment & $\times$ Chưa hoàn thành & Hướng phát triển tương lai \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

% =====================================================
\section{Hạn chế}
\label{sec:limitations}

Bên cạnh các kết quả đạt được, hệ thống hiện tại vẫn còn một số hạn chế cần nhìn nhận thẳng thắn:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Phụ thuộc vào chất lượng tập huấn luyện:} Phong cách anime học được phụ thuộc hoàn toàn vào tập dữ liệu style (anime frames). Nếu tập dữ liệu không đủ đa dạng (góc chiếu, biểu cảm, điều kiện ánh sáng), mô hình sẽ có xu hướng overfitting một phong cách quá hẹp.

    \item \textbf{Hạn chế với khuôn mặt nghiêng lớn hoặc bị che khuất:} RetinaFace MobileNet 0.25 giảm hiệu năng đáng kể tại góc nghiêng $>60°$ (recall $<76\%$) và khi mặt bị che một phần. Trong những trường hợp này, Margin Expansion cho kết quả bounding box không chính xác, dẫn đến chất lượng chuyển đổi kém.

    \item \textbf{Chưa hỗ trợ video real-time:} Pipeline hiện tại xử lý từng frame độc lập, không có cơ chế temporal consistency giữa các frame liên tiếp. Điều này gây ra hiệu ứng flickering (nhấp nháy) không tự nhiên khi áp dụng cho video.

    \item \textbf{Face Mode bỏ qua background:} Chế độ Face Mode chỉ trả về vùng khuôn mặt đã chuyển đổi, không ghép lại vào ảnh gốc. Người dùng phải tự thực hiện bước face blending nếu muốn kết quả toàn ảnh.

    \item \textbf{Yêu cầu phần cứng GPU:} Tốc độ xử lý trên CPU rất chậm (1.1 FPS ở $512\times512$), không phù hợp cho người dùng không có GPU. Model ONNX chưa được tối ưu cho CPU inference (quantization).

    \item \textbf{Framework TensorFlow 1.x cũ:} Quá trình huấn luyện sử dụng TensorFlow 1.15 -- phiên bản đã không còn được hỗ trợ chính thức, gây khó khăn khi cài đặt môi trường mới và không tận dụng được các tính năng hiện đại của TF2/PyTorch.
\end{enumerate}

% =====================================================
\section{Hướng Phát triển}
\label{sec:future_work}

Dựa trên các hạn chế đã xác định và xu hướng phát triển của lĩnh vực, luận văn đề xuất các hướng cải thiện và mở rộng sau:

\subsection{Face Alignment trước Chuyển đổi}
\label{subsec:future_alignment}

Hiện tại, RetinaFace đã trả về 5 facial landmarks (mắt trái, mắt phải, mũi, hai khóe miệng) nhưng thông tin này chưa được khai thác. Hướng phát triển tiếp theo là sử dụng landmarks để \textbf{căn chỉnh khuôn mặt} về góc nhìn trực diện chuẩn (canonical frontal view) trước khi đưa vào Generator:

\begin{equation}
\label{eq:face_align}
I_{\text{aligned}} = \mathcal{T}_{\text{affine}}\!\left(I_{\text{crop}},\; \text{landmarks},\; \text{target\_template}\right)
\end{equation}

Điều này sẽ cải thiện đáng kể chất lượng ảnh anime đầu ra cho khuôn mặt nghiêng, vì Generator được huấn luyện chủ yếu trên khuôn mặt trực diện.

\subsection{Face Blending: Tái hợp Mặt vào Ảnh gốc}
\label{subsec:future_blending}

Sau khi chuyển đổi vùng mặt sang phong cách anime, cần ghép liền mạch (seamless blending) vùng mặt đã xử lý trở lại ảnh gốc. Phương pháp Poisson Image Editing \cite{Perez2003Poisson} hoặc kỹ thuật alpha blending có gradient có thể được áp dụng:

\begin{equation}
\label{eq:face_blend}
I_{\text{result}} = \alpha \cdot I_{\text{anime\_face}} + (1-\alpha) \cdot I_{\text{original}}
\end{equation}

trong đó mặt nạ alpha $\alpha$ được tạo bởi Gaussian blur tại biên bounding box để tạo chuyển tiếp mượt mà. Hướng này sẽ giải quyết hoàn toàn hạn chế về background của Face Mode hiện tại.

\subsection{Hỗ trợ Nhiều Phong cách và Style Interpolation}
\label{subsec:future_multistyle}

Thay vì huấn luyện riêng biệt cho mỗi phong cách (Hayao, Shinkai...), một mô hình đa phong cách (\textit{multi-style model}) có thể được xây dựng bằng cách:
\begin{itemize}
    \item Đưa One-Hot vector phong cách vào Generator thông qua Conditional Normalization.
    \item Hoặc áp dụng Style Interpolation: nội suy tuyến tính trong không gian tham số LADE giữa hai phong cách $s_1, s_2$:
    \begin{equation}
    \label{eq:style_interp}
    \theta_{\text{LADE}}(\lambda) = (1-\lambda)\,\theta_{s_1} + \lambda\,\theta_{s_2}, \quad \lambda \in [0,1]
    \end{equation}
\end{itemize}

Người dùng sẽ có thể điều chỉnh mức độ pha trộn phong cách anime thông qua thanh trượt trong GUI.

\subsection{Xử lý Video Real-time}
\label{subsec:future_video}

Để hỗ trợ video, cần giải quyết hai vấn đề chính:

\textbf{Temporal Consistency:} Áp dụng Optical Flow \cite{Horn1981opticalflow} để truyền thông tin phong cách giữa các frame liên tiếp, tránh flickering:
\begin{equation}
\label{eq:temporal}
I_{\text{anime}}^{(t)} = \mathcal{G}\!\left(I^{(t)},\; \mathcal{W}\!\left(I_{\text{anime}}^{(t-1)},\; \mathbf{v}^{(t)}\right)\right)
\end{equation}
trong đó $\mathbf{v}^{(t)}$ là optical flow từ frame $t-1$ sang $t$, $\mathcal{W}$ là phép warping.

\textbf{Tối ưu hóa tốc độ:} Giảm độ phân giải xử lý xuống $256\times256$ hoặc áp dụng model quantization INT8 để đạt 25--30 FPS trên GPU tiêu dùng.

\subsection{Triển khai Mobile (iOS / Android)}
\label{subsec:future_mobile}

Mô hình ONNX hiện tại có thể được chuyển đổi sang:
\begin{itemize}
    \item \textbf{TensorFlow Lite (.tflite):} Cho Android và iOS, hỗ trợ delegate GPU và NPU.
    \item \textbf{Core ML (.mlmodel):} Tối ưu riêng cho chip Apple Silicon (A-series, M-series).
    \item \textbf{ONNX Runtime Mobile:} Cross-platform, hỗ trợ quantization INT8 để giảm $4\times$ kích thước model.
\end{itemize}

Model 9.1 MB ONNX hiện tại khá nhỏ, phù hợp để nhúng vào ứng dụng mobile. Thách thức chính là tối ưu hóa pipeline Face Detection (RetinaFace) chạy trên GPU di động.

\subsection{Nâng cấp Pipeline Phát hiện Khuôn mặt}
\label{subsec:future_detection}

\begin{itemize}
    \item \textbf{RetinaFace ResNet50:} Thay backbone MobileNet 0.25 bằng ResNet50 để cải thiện precision từ $94.2\%$ lên $\approx 98\%$ ở khuôn mặt nghiêng, đổi lại tốc độ chậm hơn khoảng 3--4$\times$.
    \item \textbf{YOLOv8-face:} Detector khuôn mặt thế hệ mới, cân bằng tốt giữa tốc độ và độ chính xác.
    \item \textbf{3D Face Reconstruction:} Kết hợp với 3DMM (3D Morphable Model) để ước lượng góc quay khuôn mặt và thực hiện face alignment 3D chính xác hơn.
\end{itemize}

\subsection{Chuyển đổi Framework sang PyTorch / TensorFlow 2.x}
\label{subsec:future_framework}

Việc port mô hình DTGAN sang PyTorch hoặc TensorFlow 2.x sẽ mang lại nhiều lợi ích:
\begin{itemize}
    \item Dễ dàng tích hợp các kỹ thuật huấn luyện hiện đại: mixed precision, gradient checkpointing.
    \item Tương thích với các backbone hiện đại (ViT, Swin Transformer) cho encoder mạnh hơn.
    \item Triển khai trên nền tảng cloud (Hugging Face Spaces, Google Colab) thuận tiện hơn.
\end{itemize}

% =====================================================
\section{Lời kết}
\label{sec:final_word}

Luận văn đã hoàn thành mục tiêu xây dựng một hệ thống chuyển đổi ảnh chân dung sang phong cách anime hoàn chỉnh, từ nghiên cứu kiến trúc mô hình DTGAN đến tích hợp module Face Extraction và đóng gói thành ứng dụng GUI sử dụng được.

Kết quả định lượng (FID = 58.6, LPIPS = 0.384, tốc độ 42 FPS ở $256\times256$ GPU) cho thấy hệ thống đạt chất lượng cạnh tranh so với các phương pháp hiện đại, trong khi giữ model size nhỏ gọn (9.1 MB ONNX) phù hợp cho triển khai thực tế. Module Face Extraction với thuật toán Margin Expansion là đóng góp nguyên bản đã được xác nhận cải thiện FID khoảng 8.7\% so với không dùng face extraction cho ảnh chân dung.

Các hướng phát triển được đề xuất -- từ face alignment, face blending, xử lý video real-time đến triển khai mobile -- tạo nên một lộ trình nghiên cứu tiếp theo rõ ràng và khả thi, hướng đến một hệ thống anime stylization toàn diện phục vụ người dùng rộng rãi trong thực tế.
