\clearpage
\phantomsection

\addcontentsline{toc}{chapter}{MỞ ĐẦU}
\chapter*{MỞ ĐẦU}

\section*{Tính cấp thiết và ý nghĩa của đề tài}

Sự phát triển mạnh mẽ của nghệ thuật kỹ thuật số cùng với thị trường Anime/Manga toàn cầu đã tạo động lực lớn cho các nghiên cứu về chuyển đổi phong cách hình ảnh. Theo thống kê năm 2024, quy mô thị trường anime toàn cầu đạt khoảng 81,96 tỷ USD và dự kiến vượt 200 tỷ USD vào năm 2034. Công nghệ AI hiện nay cũng đang dần xâm nhập vào quy trình sản xuất anime -- ví dụ, các công cụ Generative AI đã có thể tự động hoá việc vẽ phông nền và tô màu, giúp giảm bớt công việc lặp lại cho các hoạ sĩ. Trong bối cảnh đó, nhu cầu tự động hoá chuyển đổi ảnh thực sang phong cách anime trở nên cấp thiết, nhằm phục vụ cộng đồng người hâm mộ khổng lồ và ngành công nghiệp sáng tạo nội dung đang bùng nổ.

Tuy nhiên, việc chuyển một ảnh chân dung người thật sang tranh anime là thách thức không nhỏ. Phong cách anime có đặc trưng rất khác biệt (đường nét đơn giản, mắt to, màu sắc phẳng, v.v.), trong khi ảnh chụp chứa nhiều chi tiết thực tế phức tạp. Các phương pháp truyền thống dựa trên Neural Style Transfer thường gặp khó khăn trong việc giữ được nội dung gốc và dễ sinh ra nhiễu, tạo tác (artifacts) khi khác biệt phong cách quá lớn. Thêm vào đó, các phương pháp như CycleGAN tuy có khả năng học dạng chuyển đổi không ghép cặp nhưng còn chậm và chất lượng đầu ra chưa ổn định. Vẽ tay thủ công bởi các hoạ sĩ tuy chất lượng cao nhưng tốn kém thời gian và công sức. Do đó, bài toán đặt ra là làm thế nào để tự động hoá quá trình này mà vẫn đảm bảo chất lượng cao và bảo toàn được đặc điểm nhận dạng của đối tượng trong ảnh gốc.

Mạng Đối nghịch Tạo sinh (GAN) nổi lên như một công nghệ đột phá có thể giải quyết các nhiệm vụ tổng hợp hình ảnh phức tạp. Được Ian Goodfellow giới thiệu năm 2014 \cite{Goodfellow2014} và được Yann LeCun ca ngợi là ``ý tưởng thú vị nhất của ML trong 10 năm'', GAN đã chứng tỏ hiệu quả vượt trội trong việc sinh ảnh chân thực từ dữ liệu huấn luyện. Đặc biệt trong bài toán dịch chuyển phong cách (style transfer), GANs cung cấp một khuôn khổ linh hoạt để huấn luyện mô hình tạo ảnh anime từ ảnh thật mà không đòi hỏi dữ liệu ảnh cặp một-một. Trong số các mô hình GAN ứng dụng cho anime hóa ảnh, AnimeGANv3 (DTGAN) \cite{Liu2024} nổi bật với kiến trúc Double-Tail Generator sáng tạo, kỹ thuật chuẩn hóa LADE và bộ hàm mất mát chuyên biệt -- đạt được đồng thời tốc độ nhanh và chất lượng ảnh cao. Luận văn này nghiên cứu, tái hiện và mở rộng hệ thống đó bằng cách tích hợp thêm module \textbf{trích xuất khuôn mặt (Face Extraction)} sử dụng RetinaFace, tạo thành một pipeline hoàn chỉnh từ đầu đến cuối: từ ảnh chân dung thô đến ảnh anime chất lượng cao.

\section*{Mục tiêu nghiên cứu}

Mục tiêu tổng quát của luận văn là nghiên cứu, tái hiện và mở rộng mô hình AnimeGANv3 (DTGAN) để xây dựng một hệ thống chuyển đổi ảnh chân dung người thật sang phong cách anime chất lượng cao, có tích hợp module trích xuất khuôn mặt tự động. Cụ thể, luận văn hướng đến các mục tiêu sau:

\begin{enumerate}
    \item Nghiên cứu và trình bày nền tảng lý thuyết về mạng nơ-ron tích chập (CNN), các biến thể GAN ứng dụng trong chuyển đổi phong cách ảnh, cùng với các kỹ thuật phát hiện khuôn mặt và tiền xử lý ảnh liên quan.
    \item Phân tích chi tiết kiến trúc AnimeGANv3 (DTGAN): cấu trúc Generator hai nhánh (Double-Tail), kỹ thuật chuẩn hóa LADE, cơ chế External Attention v3 và hệ thống hàm mất mát đặc thù.
    \item Xây dựng và tích hợp module trích xuất khuôn mặt (Face Extraction) sử dụng RetinaFace kết hợp kỹ thuật mở rộng vùng mặt (Margin Expansion), tạo thành pipeline hoàn chỉnh: Ảnh đầu vào $\rightarrow$ Phát hiện khuôn mặt $\rightarrow$ Cắt \& mở rộng vùng mặt $\rightarrow$ Chuyển đổi anime $\rightarrow$ Kết quả.
    \item Huấn luyện và đánh giá toàn diện mô hình trên bộ dữ liệu phong cách Hayao Miyazaki và Makoto Shinkai bằng các chỉ số định lượng (FID, LPIPS, FPS) và đánh giá định tính.
    \item Xây dựng ứng dụng demo (GUI sử dụng PyQt5 hoặc Web) triển khai suy luận qua ONNX Runtime để minh chứng khả năng ứng dụng thực tiễn của hệ thống.
\end{enumerate}

\section*{Đối tượng và phạm vi nghiên cứu}

\textbf{Đối tượng nghiên cứu:} Kiến trúc mạng Double-Tail Generative Adversarial Network (DTGAN) áp dụng cho bài toán chuyển đổi phong cách ảnh chân dung sang anime. Cụ thể, đề tài tập trung vào: (1) các thành phần cấu trúc của Generator và Discriminator trong AnimeGANv3, (2) kỹ thuật chuẩn hóa LADE và cơ chế External Attention v3, (3) hệ thống hàm mất mát đặc thù cho bài toán anime hóa, và (4) module phát hiện -- trích xuất khuôn mặt sử dụng RetinaFace.

\textbf{Phạm vi nghiên cứu:}

\begin{itemize}
    \item \textit{Dữ liệu:} Ảnh chân dung người thật (portrait photos) làm đầu vào; ảnh anime phong cách Hayao Miyazaki và Makoto Shinkai làm tập dữ liệu phong cách. Tập dữ liệu ở dạng không ghép cặp (unpaired).
    \item \textit{Mô hình:} Sử dụng mô hình AnimeGANv3 (DTGAN) \cite{Liu2024} làm nền tảng, có mở rộng thêm module Face Extraction dựa trên RetinaFace \cite{Deng2020} với backbone MobileNet 0.25.
    \item \textit{Triển khai:} Mô hình được chuyển đổi và triển khai suy luận qua ONNX Runtime, hỗ trợ cả ảnh đơn và xử lý theo lô (batch processing).
    \item \textit{Ngoài phạm vi:} Chuyển đổi phong cách cho video thời gian thực, các phong cách hoạt hình khác (cartoon phương Tây, 3D), và các kiến trúc mới hơn như Diffusion Models hay Vision Transformers (chỉ tập trung vào GAN giai đoạn 2018--2024).
\end{itemize}

\section*{Cấu trúc luận văn}

Luận văn được tổ chức theo cấu trúc như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mở đầu:} Trình bày lý do chọn đề tài, sự cần thiết, mục tiêu, đối tượng, phạm vi nghiên cứu và giới thiệu cấu trúc của luận văn.
    \item \textbf{Chương 1: Cơ sở lý thuyết và tổng quan nghiên cứu.} Giới thiệu bài toán chuyển ảnh sang phong cách anime, nền tảng mạng nơ-ron tích chập (CNN), lý thuyết mạng đối nghịch tạo sinh (GAN) và các biến thể (WGAN, LSGAN, CycleGAN), các mô hình GAN tiêu biểu cho bài toán anime, và sơ bộ về phương pháp phát hiện khuôn mặt RetinaFace.
    \item \textbf{Chương 2: Kiến trúc mô hình AnimeGANv3 (DTGAN).} Phân tích chi tiết kiến trúc mạng Double-Tail GAN: Base Encoder, Support Tail và Main Tail của Generator; hai Discriminator; kỹ thuật chuẩn hóa LADE; cơ chế External Attention v3; hệ thống hàm mất mát; pipeline tiền xử lý dữ liệu huấn luyện và quy trình huấn luyện.
    \item \textbf{Chương 3: Luồng anime tích hợp phát hiện khuôn mặt.} Trình bày pipeline end-to-end tích hợp phát hiện khuôn mặt (RetinaFace) và chuyển đổi phong cách anime (AnimeGANv3), kỹ thuật mở rộng vùng mặt (Margin Expansion), và phân tích hai chế độ xử lý Face Mode/Landscape Mode.
    \item \textbf{Chương 4: Thực nghiệm và đánh giá.} Trình bày môi trường thực nghiệm, bộ dữ liệu, kết quả huấn luyện, đánh giá định lượng (FID, LPIPS, FPS) và định tính, triển khai ứng dụng web (React + FastAPI) và demo hệ thống.
    \item \textbf{Kết luận:} Tóm tắt những kết quả nổi bật, đóng góp của đề tài, thảo luận các hạn chế còn tồn tại và đề xuất phương hướng mở rộng trong tương lai.
\end{itemize}
