\clearpage

\phantomsection

\setcounter{chapter}{4}
\chapter[{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}]{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}

Chương này tổng kết các kết quả đạt được của luận văn, phân tích những hạn chế còn tồn tại và đề xuất hướng phát triển trong tương lai.

% =====================================================
\section{Kết luận}
\label{sec:conclusion}

Luận văn đã nghiên cứu, triển khai và đánh giá một hệ thống chuyển đổi ảnh chân dung sang phong cách anime dựa trên mô hình DTGAN (AnimeGANv3) \cite{Liu2024}, kết hợp với module Trích xuất Khuôn mặt tự phát triển sử dụng RetinaFace \cite{Deng2019RetinaFace}. Qua quá trình thực hiện, luận văn đạt được các kết quả chính sau:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Phân tích kiến trúc DTGAN:} Trình bày hệ thống và chi tiết kiến trúc Double-Tail Generator (Base Encoder, Support Tail, Main Tail), kỹ thuật chuẩn hóa LADE, cơ chế External Attention v3 và hệ thống 7 hàm mất mát chuyên biệt cho bài toán anime hóa. Việc phân tích này cung cấp nền tảng lý thuyết vững chắc cho toàn bộ hệ thống.

    \item \textbf{Xây dựng module Trích xuất Khuôn mặt:} Đây là đóng góp nguyên bản của luận văn — tích hợp RetinaFace MobileNet 0.25 qua ONNX Runtime với thuật toán Margin Expansion 6 bước để phát hiện, cắt và mở rộng vùng khuôn mặt trước khi đưa vào Generator. Module này cải thiện FID khoảng $8.7\%$ so với xử lý toàn ảnh (Normal Mode), đồng thời cung cấp cơ chế graceful degradation tự động chuyển sang Landscape Mode khi không phát hiện được khuôn mặt.

    \item \textbf{Huấn luyện và đánh giá toàn diện:} Quá trình huấn luyện qua 2 giai đoạn (5 epoch pre-training + 69 epoch adversarial) cho thấy hội tụ ổn định: Pre-train G\_loss giảm từ $1.74$ xuống $0.25$; G\_loss ổn định ở $\approx 6.5$ và D\_loss ở $\approx 0.11$ — không xảy ra mode collapse. Đánh giá định lượng cho kết quả FID $= 58.6$ và LPIPS $= 0.384$ (Face Mode), vượt trội so với CycleGAN, CartoonGAN và AnimeGANv2.

    \item \textbf{Triển khai ứng dụng thực tế:} Xây dựng ứng dụng web tích hợp (React frontend + FastAPI backend), hỗ trợ chuyển đổi cả ảnh và video với hai chế độ Normal Mode và Face Mode. Model ONNX chỉ 9.1 MB, đạt tốc độ 42 FPS tại $256 \times 256$ trên GPU, phù hợp cho triển khai thực tế.
\end{enumerate}

\subsection{Mức độ hoàn thành mục tiêu}
\label{subsec:goal_completion}

Bảng~\ref{tab:goal_completion} so sánh mức độ hoàn thành với từng mục tiêu đặt ra trong phần Mở đầu.

\begin{table}[H]
\caption{Đánh giá mức độ hoàn thành các mục tiêu nghiên cứu}
\label{tab:goal_completion}
\centering
\begin{tabular}{|p{6.5cm}|c|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Mục tiêu} & \textbf{Kết quả} & \textbf{Minh chứng} \\
\hline
Nghiên cứu nền tảng lý thuyết CNN, GAN, RetinaFace & \checkmark\ Hoàn thành & Chương 1: trình bày đầy đủ \\
\hline
Phân tích kiến trúc DTGAN & \checkmark\ Hoàn thành & Chương 2: Generator, Discriminator, LADE, EA v3, 7 loss \\
\hline
Xây dựng module Face Extraction & \checkmark\ Hoàn thành & Chương 3: RetinaFace + Margin Expansion, cải thiện FID $8.7\%$ \\
\hline
Huấn luyện và đánh giá mô hình & \checkmark\ Hoàn thành & Chương 4: FID 58.6, LPIPS 0.384, 42 FPS \\
\hline
Xây dựng ứng dụng demo & \checkmark\ Hoàn thành & Ứng dụng web React + FastAPI, hỗ trợ ảnh và video \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

% =====================================================
\section{Hạn chế}
\label{sec:limitations}

Mặc dù đạt được các kết quả khả quan, hệ thống vẫn còn một số hạn chế:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Phụ thuộc vào tập dữ liệu huấn luyện:} Phong cách anime học được phụ thuộc hoàn toàn vào tập dữ liệu style. Nếu tập dữ liệu không đủ đa dạng về góc chiếu, biểu cảm và điều kiện ánh sáng, mô hình sẽ có xu hướng overfitting vào một phong cách hẹp.

    \item \textbf{Hạn chế với khuôn mặt nghiêng lớn:} RetinaFace MobileNet 0.25 giảm hiệu năng đáng kể tại góc nghiêng $>60°$ (recall $<76\%$). Trong những trường hợp này, bounding box không chính xác dẫn đến chất lượng chuyển đổi kém.

    \item \textbf{Chưa có temporal consistency cho video:} Pipeline xử lý video hiện tại chuyển đổi từng frame độc lập, chưa có cơ chế đảm bảo tính nhất quán giữa các frame liên tiếp. Điều này có thể gây hiệu ứng nhấp nháy (flickering) khi xem video đầu ra.

    \item \textbf{Face Mode chưa ghép lại nền:} Chế độ Face Mode chỉ trả về vùng khuôn mặt đã chuyển đổi mà chưa tự động ghép (blend) trở lại ảnh gốc. Người dùng cần xem kết quả riêng biệt hoặc tự thực hiện bước ghép nếu muốn ảnh toàn cảnh.

    \item \textbf{Hiệu năng trên CPU hạn chế:} Tốc độ xử lý trên CPU chỉ đạt $\approx 1.1$ FPS ở $512\times512$, chưa phù hợp cho người dùng không có GPU. Model ONNX chưa được áp dụng quantization để tối ưu cho CPU inference.
\end{enumerate}

% =====================================================
\section{Hướng phát triển}
\label{sec:future_work}

Dựa trên các hạn chế đã xác định và xu hướng phát triển của lĩnh vực, luận văn đề xuất các hướng mở rộng sau:

\subsection{Cải thiện chất lượng xử lý khuôn mặt}
\label{subsec:future_face}

\textbf{Face Alignment:} RetinaFace đã trả về 5 facial landmarks (2 mắt, mũi, 2 khóe miệng) nhưng thông tin này chưa được khai thác. Sử dụng các landmarks này để căn chỉnh khuôn mặt về góc nhìn trực diện chuẩn trước khi đưa vào Generator sẽ cải thiện đáng kể chất lượng đầu ra cho khuôn mặt nghiêng:

\begin{equation}
\label{eq:face_align}
I_{\text{aligned}} = \mathcal{T}_{\text{affine}}\!\left(I_{\text{crop}},\; \text{landmarks},\; \text{target\_template}\right)
\end{equation}

\textbf{Face Blending:} Ghép liền mạch vùng mặt đã xử lý trở lại ảnh gốc bằng Poisson Image Editing \cite{Perez2003Poisson} hoặc alpha blending có gradient tại biên bounding box:
\begin{equation}
\label{eq:face_blend}
I_{\text{result}} = \alpha \cdot I_{\text{anime\_face}} + (1-\alpha) \cdot I_{\text{original}}
\end{equation}
Hướng này sẽ giải quyết hoàn toàn hạn chế về background của Face Mode.

\textbf{Nâng cấp detector:} Thay backbone MobileNet 0.25 bằng ResNet50 hoặc sử dụng YOLOv8-face \cite{Jocher2023YOLOv8} -- detector khuôn mặt thế hệ mới cân bằng tốt hơn giữa tốc độ và độ chính xác, đặc biệt ở khuôn mặt nghiêng.

\subsection{Xử lý video với temporal consistency}
\label{subsec:future_video}

Để cải thiện chất lượng video đầu ra, cần bổ sung cơ chế duy trì tính nhất quán giữa các frame:

\begin{equation}
\label{eq:temporal}
I_{\text{anime}}^{(t)} = \mathcal{G}\!\left(I^{(t)},\; \mathcal{W}\!\left(I_{\text{anime}}^{(t-1)},\; \mathbf{v}^{(t)}\right)\right)
\end{equation}

trong đó $\mathbf{v}^{(t)}$ là optical flow từ frame $t-1$ sang $t$ \cite{Horn1981opticalflow}, $\mathcal{W}$ là phép warping. Kết hợp với model quantization INT8 và giảm độ phân giải xử lý, có thể đạt 25--30 FPS trên GPU tiêu dùng.

\subsection{Mở rộng đa phong cách và triển khai mobile}
\label{subsec:future_multistyle}

\textbf{Multi-style model:} Thay vì huấn luyện riêng biệt cho mỗi phong cách, xây dựng một mô hình đa phong cách bằng cách đưa one-hot vector phong cách vào Generator qua Conditional Normalization, hoặc áp dụng nội suy tuyến tính trong không gian tham số LADE:
\begin{equation}
\label{eq:style_interp}
\theta_{\text{LADE}}(\lambda) = (1-\lambda)\,\theta_{s_1} + \lambda\,\theta_{s_2}, \quad \lambda \in [0,1]
\end{equation}

\textbf{Triển khai mobile:} Model ONNX 9.1 MB nhỏ gọn, phù hợp chuyển đổi sang TensorFlow Lite (Android/iOS) hoặc Core ML (Apple). Kết hợp quantization INT8 có thể giảm thêm $4\times$ kích thước, hướng đến trải nghiệm chuyển đổi anime trực tiếp trên điện thoại.

% =====================================================
\section{Lời kết}
\label{sec:final_word}

Luận văn đã hoàn thành mục tiêu xây dựng một hệ thống chuyển đổi ảnh chân dung sang phong cách anime hoàn chỉnh, từ nghiên cứu kiến trúc mô hình DTGAN đến tích hợp module Face Extraction và triển khai thành ứng dụng web thực tế.

Kết quả định lượng (FID $= 58.6$, LPIPS $= 0.384$, tốc độ 42 FPS trên GPU) cho thấy hệ thống đạt chất lượng cạnh tranh so với các phương pháp hiện đại, trong khi duy trì kích thước model nhỏ gọn (9.1 MB ONNX) phù hợp cho triển khai thực tế. Module Face Extraction với thuật toán Margin Expansion là đóng góp nguyên bản, đã được xác nhận cải thiện chất lượng khoảng $8.7\%$ FID so với Normal Mode trên ảnh chân dung.

Các hướng phát triển được đề xuất — face alignment, face blending, temporal consistency cho video và mở rộng đa phong cách — tạo nên lộ trình nghiên cứu rõ ràng và khả thi, hướng tới một hệ thống anime stylization toàn diện phục vụ người dùng rộng rãi.
