\clearpage
\phantomsection

\addcontentsline{toc}{chapter}{{Kết luận}}
\chapter*{Kết luận}
\textbf{Kết luận}

Dự án đã triển khai và bước đầu huấn luyện thành công mô hình AnimeGANv3, một kiến trúc mạng đối 
kháng sinh (GAN) tiên tiến sử dụng cơ chế "Double-Tail" (Hai đuôi: Main Tail và Support Tail) để 
chuyển đổi ảnh thực sang phong cách hoạt hình (Anime Style Transfer).

Dựa trên quá trình thực nghiệm và phân tích dữ liệu log, rút ra các kết luận sau:

\begin{itemize}
    \item Kiến trúc hiệu quả: Việc tách biệt nhiệm vụ giữa nhánh hỗ trợ (Support branch - 
    tập trung học các đặc trưng bề mặt như màu sắc, texture phẳng) và nhánh chính (Main branch - 
    tập trung vào cấu trúc tổng thể) giúp mô hình có khả năng học đa dạng các đặc trưng của ảnh 
    phong cách.
    \item Khả năng tái tạo nội dung: Giai đoạn Pre-training (huấn luyện khởi tạo) cho thấy hàm 
    mất mát nội dung \textit{con\_loss} giảm ổn định, chứng tỏ Generator có khả năng tái tạo cấu trúc ảnh 
    đầu vào tốt trước khi học phong cách.
    \item Thách thức trong huấn luyện đối kháng: Quá trình huấn luyện chính thức (Training GAN) 
    gặp hiện tượng mất cân bằng. Discriminator hội tụ quá nhanh (\textit{D\_loss} rất thấp), dẫn đến việc 
    Generator (đặc biệt là nhánh Support) gặp khó khăn trong việc tối ưu hóa hàm mất mát tổng hợp, 
    biểu hiện qua việc \textit{G\_support\_loss} đi ngang và không giảm sâu. Điều này cho thấy sự cần thiết của 
    việc tinh chỉnh siêu tham số (hyperparameter tuning).
    \item Tương thích nền tảng: Mã nguồn đã được điều chỉnh để chạy trên môi 
    trường TensorFlow 2.x thông qua chế độ tương thích (compat.v1), đảm bảo 
    khả năng tái sử dụng các pretrained weights cũ trong khi vẫn tận dụng được 
    môi trường thực thi mới.
\end{itemize}

\textbf{Hướng nghiên cứu tiếp theo}
Tập trung vào việc cải thiện chất lượng ảnh đầu ra thông qua việc tối ưu hóa các tham số.
Tinh chỉnh các tham số của hàm mất mát để giảm thiểu nhiễu và tăng cường đặc trưng phong
cách và màu sắc. Ngoài ra, cải thiện hiệu suất huấn luyện thông qua việc tối ưu hóa các 
tham số huấn luyện.

Thay vì chạy chế độ compat.v1, cần viết lại hoàn toàn các lớp Generator và 
Discriminator sử dụng tf.keras.layers và tf.GradientTape. Điều này giúp tận dụng 
các tính năng mới như Mixed Precision Training (giúp train nhanh hơn và tốn ít 
VRAM hơn). Cùng đó thay thế việc xử lý ảnh bằng CPU (thư viện OpenCV/Numpy trong 
data\_loader.py) bằng $tf.data$ API để tăng tốc độ nạp dữ liệu và tránh nghẽn cổ chai 
(bottleneck) khi huấn luyện.

Chuyển phong cách video (Video-to-Anime Style Transfer): Mở rộng mô hình để xử 
lý video, tập trung giải quyết hiện tượng nhấp nháy giữa các khung hình 
thông qua các ràng buộc về tính nhất quán theo thời gian (temporal consistency loss).
