\clearpage
\phantomsection

\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt}
\chapter*{\fontsize{13}{13}\selectfont{Tóm tắt}}
\fontsize{12}{12}\selectfont{
\noindent\textbf{Tóm tắt:}
Sự phát triển mạnh mẽ của thị trường Anime/Manga toàn cầu cùng với nhu cầu ngày càng lớn về các công cụ sáng tạo nội dung dựa trên trí tuệ nhân tạo đã thúc đẩy nghiên cứu bài toán chuyển đổi ảnh chân dung người thật sang phong cách anime 2D (photo-to-anime). Đây là bài toán giàu tiềm năng ứng dụng nhưng đặt ra nhiều thách thức về chất lượng hình ảnh, khả năng bảo toàn đặc điểm nhận dạng khuôn mặt và tính ổn định khi huấn luyện. Các phương pháp trước đó như Neural Style Transfer hay CycleGAN thường gặp hạn chế về nhiễu, tạo tác (artifacts) và tốc độ xử lý.

Luận văn này nghiên cứu, tái hiện và mở rộng mô hình AnimeGANv3 dựa trên kiến trúc Double-Tail GAN (DTGAN) -- một kiến trúc Mạng đối nghịch tạo sinh (GAN) thế hệ mới sử dụng Generator hai nhánh (Support Tail và Main Tail), kỹ thuật chuẩn hóa Linearly Adaptive Denormalization (LADE), cơ chế External Attention v3 và hệ thống hàm mất mát chuyên biệt kết hợp mất mát đối nghịch, mất mát nội dung (dựa trên VGG19), mất mát phong cách, mất mát màu sắc và mất mát làm mượt vùng. Đóng góp chính của luận văn là xây dựng và tích hợp module Face Mode sử dụng RetinaFace MobileNet 0.25 kết hợp thuật toán Margin Expansion, tạo thành pipeline hoàn chỉnh: phát hiện khuôn mặt $\rightarrow$ cắt và mở rộng vùng mặt $\rightarrow$ chuyển đổi anime chất lượng cao.

Mô hình được huấn luyện trên nền tảng điện toán đám mây vast.ai với hai tập dữ liệu không ghép cặp gồm ảnh chân dung người thật và ảnh anime phong cách Hayao Miyazaki, Makoto Shinkai. Quá trình huấn luyện qua 2 giai đoạn (5 epoch pre-training và 69 epoch adversarial) cho thấy hội tụ ổn định. Kết quả thực nghiệm đạt FID $= 58{,}6$ và LPIPS $= 0{,}384$ ở chế độ Face Mode -- vượt trội so với CycleGAN, CartoonGAN và AnimeGANv2. Module Face Mode cải thiện khoảng $8{,}7\%$ FID so với chế độ Landscape Mode. Model ONNX chỉ 9,1 MB đạt tốc độ 42 FPS tại $256 \times 256$ trên GPU. Hệ thống được triển khai thành ứng dụng web hoàn chỉnh (React frontend và FastAPI backend), hỗ trợ chuyển đổi cả ảnh và video. Luận văn cũng đề xuất các hướng phát triển tương lai bao gồm face alignment, face blending, temporal consistency cho video và mở rộng đa phong cách.

\vspace{0.5cm}
\noindent\textit{\textbf{Từ khóa:}} \textit{GAN, AnimeGANv3, DTGAN, chuyển phong cách ảnh, ảnh chân dung, phong cách anime, LADE, RetinaFace, Face Mode, ONNX.}
}